\VimNewChapter
\VimBookMark{第11章　\ChapterElevenTitle}{usr_11.txt}
\VimFileNameDest{usr\VimTT{\_}11.txt}{ \VimDocVer  最后修改：2010年10月20日}

\VimBookTitle{VIM用户手册 --- 作者：Bram Moolenaar\\}

\VimBookChapter{灾难恢复\\}


%% vim7.3 fix 去掉了"磁盘"这样特定的存储设备
\hypertarget{v73_bugfix_11_txt_improve_1}{}
你的电脑死过机吗？就在你辛辛苦苦编辑了几小时后？别急！Vim存储了足够的信息来恢
复你的大部分工作。本章将讲解Vim是如何利用交换文件来恢复你的劳动成果的。

\VimSecList{11.1}{\ChapterElevenSectionOneTitle}
\VimSecList{11.2}{\ChapterElevenSectionTwoTitle}
\VimSecList{11.3}{\ChapterElevenSectionThreeTitle}
\VimSecList{11.4}{\ChapterElevenSectionFourTitle}

\VimSibleChapter{
\begin{tabular}{ll}
下一章：& \VimFileName{12}  \ChapterTwelveTitle\\
前一章：& \VimFileName{10}  \ChapterTenTitle\\
目　录：& \VimFileName{toc}\\
\end{tabular}
}

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{11.1}{\ChapterElevenSectionOneTitle}

多数情况下恢复文件是简单的，如果你知道要恢复的文件名(当然也要保证你的硬盘还会
转), 就可以在启动Vim时指定一个\VimDQuote{-r}参数：
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
vim -r help.txt
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

Vim会读取交换文件(这正是存放你已编辑的文件的地方)以及你的原文件的一些信息。恢
复成功的话，你会看到下面的信息(当然文件名会不同):
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
Using swap file ".help.txt.swp"
Original file "~/vim/runtime/doc/help.txt"
Recovery completed. You should check if everything is OK.
(You might want to write out this file under another name
and run diff with the original file to check for changes)
You may want to delete the .swp file now.
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

为安全起见，最好把它先存成另一个文件：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:write help.txt.recovered
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

你可以比较一下两个文件看看上次结束的地方是不是你想要的地方。Vimdiff程序用于比较
两个文件的不同是再好不过了\VimSecSrc{08.7}. 比如你可以用命令：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:write help.txt.recovered
:edit #
:diffsp help.txt
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

查看原文件可以了解最近的一个版本是什么样子(
%% 冯亮 qujianning@gmail.com 指正：08.71=>08.7感谢!
也就是电脑死机前你保存过的版本). 看一下有没有丢失一些内容(有可能哪出了问题
连Vim也恢复不了)

   如果Vim在恢复时给出了警告信息，那可要特别注意这些警告，尽管这种情况很少发生。

如果恢复后的结果与文件本身的内容完全一致，你会看到下面这样的提示信息：
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
Using swap file ".help.txt.swp"
Original file "~/vim/runtime/doc/help.txt"
Recovery completed. Buffer contents equals file contents.
You may want to delete the .swp file now.
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

这通常是因为你此前已经成功作过恢复，或是你在修改文件后作过保存。此时可以放心
地删除交换文件。

通常最后的少量改动无法恢复。Vim会在你连续4秒不键入内容时跟磁盘同步一次，或者是
连续键入了200个字符之后。这可以通过\VimOption{updatetime}和
\VimOption{updatecount}两个选项来控制。所以如果系统有所改动但Vim还没有同步时发
生了宕机，那这一部分内容就无法恢复了。

如果你在编辑一个没有指定文件名的缓冲区时死机了，可以通过一个空字符串作为要
恢复的\VimDQuote{文件名}:
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
vim -r ""
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

确保你所在的目录是正确的，否则Vim会找不到正确的交换文件。

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{11.2}{\ChapterElevenSectionTwoTitle}

Vim可以在几个地方存放交换文件。通常它跟原文件同一个目录。要找到交换文件，可以
先切换到某个目录然后用下面的命令：
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
vim -r
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

Vim会列出所有找到交换文件。它也会查看其它用来存放交换文件的目录来找到当前
目录下的文件的交换文件\VimMyFootnote{译注：比如当前目录是\~{}foo/, 其下有一个
文件叫readme.txt, 虽然该目录下没有名.readme.txt.swp的交换文件，但Vim还可能
去/tmp目录下看有没有可能在此存有readme.txt的交换文件}。除此之外的其它目录
就不会被搜索了，同时也不会遍历当前的目录树\VimMyFootnote{译注：指搜索其子目录
}。

   屏幕输出大致象这样：
\begin{VimVBDisplayNoAdjustSpace}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
Swap files found:
   In current directory:
1.    .main.c.swp
          owned by: mool   dated: Tue May 29 21:00:25 2001
         file name: ~mool/vim/vim6/src/main.c
          modified: YES
         user name: mool   host name: masaka.moolenaar.net
        process ID: 12525
   In directory ~/tmp:
      -- none --
   In directory /var/tmp:
      -- none --
   In directory /tmp:
      -- none --
\end{VimVBDisplayNoAdjustSpace}
\vspace{-1.3\parskip}

如果有好几个交换文件看起来都差不多，Vim会以全部列出这些交换文件，请你从中
选择一个来进行恢复。此时要小心这些交换文件的日期信息。

   如果你实在难以决断到底用哪个交换文件，那就一个一个试看看哪一个恢复后的内容
正是你想要的。


\VimSubSection{指定交换文件}

如果你能确切知道要用的交换文件名，你也可以在恢复时明确指定该文件。Vim会根据
交换文件名找出原文件名。

例如：
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
vim -r .help.txt.swo
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

%% vim73 fix: 加了swap文件名的模式
这同样适用于交换文件位于另一个非常规的目录中的情况。
Vim将符合模式\VimTT{*.s[uvw][a-z]}的文件名视为交换文件。

如果这还不行，那就根据Vim报告的文件名把它改名。查看\VimOption{directory}可以获
知Vim在哪些目录下存放交换文件。

\VimCaution{
        \VimCautionTitle{备注：}
        Vim会在\VimOption{dir}选项指定的目录中搜索相应的\VimDQuote{filename.sw?}文件。如果通
        配符不能正常工作(比如 \VimOption{shell}选项设置不当时), Vim还是会试着查找名为
        \VimDQuote{filename.swp}的文件。这样还是找不到的话，你就要自己指定要用的交换
        文件了。
} %end VimCaution

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{11.3}{\ChapterElevenSectionThreeTitle}

Vim会尽量防止你做错事。假设无辜的你正想编辑一个文件，希望Vim象往常一样显示
该文件的内容。但它却给出了一大堆这样的东西：
\begin{VimVBDisplayNoAdjustSpace}[xrightmargin=-1cm,formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
        E325: ATTENTION
Found a swap file by the name ".main.c.swp"
          owned by: mool   dated: Tue May 29 21:09:28 2001
         file name: ~mool/vim/vim6/src/main.c
          modified: no
         user name: mool   host name: masaka.moolenaar.net
        process ID: 12559 (still running)
While opening file "main.c"
             dated: Tue May 29 19:46:12 2001

(1) Another program may be editing the same file.
    If this is the case, be careful not to end up with two
    different instances of the same file when making changes.
    Quit, or continue with caution.

(2) An edit session for this file crashed.
    If this is the case, use ":recover" or "vim -r main.c"
    to recover the changes (see ":help recovery").
    If you did this already, delete the swap file ".main.c.swp"
    to avoid this message.
\end{VimVBDisplayNoAdjustSpace}
\vspace{-1.3\parskip}

这是因为编辑文件之前Vim会检查是否存在该文件的交换文件。如果有，那一定是
出了状况。可能是下面的两种情况：

1. 另一个Vim会话正在编辑该文件。看看上面给出的信息中带有\VimDQuote{process ID}的那一行。
   它可能是这样：
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
process ID: 12559 (still running)
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

   \VimDQuote{(still running)}表明同一台电脑上另一进程正在编辑此文件。在非Unix系统上你
   可不会看到这么多的提示。如果另一会话是通过网络编辑该文件，那你也不会看到
   这段提示。因为进程是运行在另一台电脑上。这两种情况下你要自己想办法找出
   原因。

      如果另一个Vim也在编辑该文件，你再不顾一切地编辑它的话，被编辑的文件就
   会有两个版本。最后保存的版本将覆盖前一个的内容，总会有人痛失一切。所以最
   好还是礼让三先，退出Vim.

2. 交换文件可能是肇因于上一次的系统崩溃或Vim自己崩溃。查看一下Vim给出的日期
   信息。如果交换文件比你要编辑的文件更新，而且给出了下面的消息：
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
modified: YES
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

   此时很可能是某个Vim会话崩溃了，这还有得救。

      如果交换文件的日期比要编辑的文件旧，那说明要么该文件在崩溃之后又被更改过。
(比如你此前已经恢复过，但还留着交换文件), 要么文件的最后存盘时间是崩溃之前，但
却是在交换文件最后存盘时间之后(算幸运了，老的交换文件也不再需要了). 这时Vim会
警告你说：
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
NEWER than swap file!
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubSection{不可读的交换文件}

有时候交换文件下面会出现这样的字样：

\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
[cannot be read]
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

这是好是坏？要视情况而定。

如果上一次编辑过程中没有对文件做出任何改变，那是好事。这时交换文件的明细
情况会显示其长度为0. 你可以简单地删除它。

如果是因为你没有该交换文件的读权限就有点不妙。你可以以只读方式浏览文件
\VimMyFootnote{译注：
没有读权限怎么读？}，或者退出。在多用户系统上，如果你对文件的最后一次修改时
是以另一个账号登入系统的，退出系统后再以该账号登入就可以去除
\VimDQuote{read error}. 或者你应该看看是谁最后一次编辑过这个文件(或者还正在
编辑)并跟他谈一谈。

如果是因为磁盘的物理错误引起的那就非常糟糕了。幸运的是这种情况很少发生。你可以
先试着以只读方式打开文件(如果可以的话), 看看对文件的修改有多少被丢失了。如果正
是你要对该文件负责，就准备好重来吧。

\VimSubSection{怎么办？}

如果你的VIM支持对话框的话，它会以下面的形式提示你作出选择：
\begin{VimVBDisplayNoAdjustSpace}[xrightmargin=-2cm,formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
Swap file ".main.c.swp" already exists!
[O]pen Read-Only, (E)dit anyway, (R)ecover, (Q)uit, (A)bort, (D)elete it:
\end{VimVBDisplayNoAdjustSpace}
\vspace{-1.3\parskip}

\begin{description}
\item[O]
{以只读方式打开。

如果你只想查看文件内容不想恢复的话就选这个。或者你知道别人正在编辑该文件，你不
   过想看一下它的内容而已。}
\item[E]
{还是要编辑。

小心！如果该文件正被另一Vim编辑，你很可能会得到两个版本。此时Vim会警告你，但最
   好还是安全第一，以和为贵。}
\item[R]
{从交换文件中恢复。

如果你确信交换文件中的内容正是你要找回的东西就那用这个。}
\item[Q]
{退出。

这样就免于编辑该文件了。如果有另一个Vim会话正在编辑最好是选择退让。
      如果你是刚刚启动Vim, 这个选择会同时退出Vim. 如果启动时打开了好几个窗
   口，Vim只有在第一个窗口遇到这种情况时才退出\VimMyFootnote{译注：否则Vim会继续打开其它
   文件进行编辑}。如果是在使用一个编辑命令时选择退出，该文件就不会被继续载
   入，系统回到此前的编辑状态。}
\item[A]
{丢弃。

类似于退出，但它同时会撤消对后续命令的执行，这在载入一个脚本编辑
多个文件时比较有用。如打开一个多窗口的编辑会话时。}
\item[D]
{删除交换文件。

只有确信你已不再需要这个交换文件时才应做此选择。比如，交换
   文件里没有包含任何新的改动，或原文件比交换文件还新。
      在Unix上只有创建新交换文件的进程不再运行时才会给出这一选择。}
\end{description}

如果你没看到对话框(你运行的是不支持对话框的Vim), 就要手工恢复了。下面的命令
执行恢复：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:recover
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

Vim并不总是能正确地检测到交换文件的存在。比如另一编辑该文件的会话将交换文件放
入了另一目录或者不同机器对被编辑文件的路径的理解不同。所以不要什么都指望Vim.

如果你实在是不想看到这样的警告信息，你可以在\VimOption{shortmess}选项中加入
\VimDQuote{A}标志\VimMyFootnote{译注：A代表ATTENTION}。但是多数情况下这一
警告还是十分有用，所以建议保留。

关于交换文件和文件加密的更多信息，请参考\VimCommonSrc{:recover-crypt}. 

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{11.4}{\ChapterElevenSectionFourTitle}

\begin{tabular}{l|l}
\VimCommonSrc{swap-file} & 关于交换文件的位置和命名 \\ \hline
\VimCommonSrc{:preserve} & 手工刷新交换文件 \\ \hline
\VimCommonSrc{:swapname} & 查看原文件及其交换文件的名字 \\ \hline
\VimOption{updatecount} & 连续击键多少次后做一次同步 \\ \hline
\VimOption{updatetime} & 多长时间之后做一次同步 \\ \hline
\VimOption{swapsync} & 同步交换文件时是否同时做一次磁盘同步 \\ \hline
\VimOption{directory} & 列出存放交换文件的目录 \\ \hline
\VimOption{maxmem} & 尚未写入交换文件的内容所受的内存限制 \\ \hline
\VimOption{maxmemtot} & 同上，但是针对所有文件。\\ \hline
\end{tabular}

%======...
\VimSepartor

\VimChapterEnd{
下一章：\VimFileName{12}  \ChapterTwelveTitle\\
版　权：请参考 \VimCommonSrc{manual-copyright}  vim:tw=78:ts=8:ft=help:norl:
}
