\VimNewChapter
\VimBookMark{第06章　\ChapterSixTitle}{usr_06.txt}
\VimFileNameDest{usr\VimTT{\_}06.txt}{ \VimDocVer  最后修改：2009年10月28日}

\VimBookTitle{VIM用户手册 --- 作者：Bram Moolenaar\\}

\VimBookChapter{使用语法高亮\\}
{
\small\CJKfamily{kai}
终端上颜色代码0表示暗色，1表示亮色，而2位数字的颜色代码中
十位数字4表示背景色，3表示前景色，个位数字0表示黑色，1为红，2为绿，3黄4蓝5紫6青，7为
白。以;分隔不同的项，m结束一个定义，如\newline
echo -e "\VimBS{}e[1;32mthis is green \VimBS{}e[0;37m"\newline会显示亮绿色。然后恢复为暗白色。
\begin{flushright}
---小知识[Linux/shell]
\end{flushright}
}

\fontfamily{cmtt}

黑纸白字了然无趣。来点色彩才叫生活。这不光是为了好看，同时也会提高你的效率。你
为不同部分的指定不同的颜色。也可以以屏幕上看到的颜色进行打印。

\VimSecList{06.1}{\ChapterSixSectionOneTitle}
\VimSecList{06.2}{\ChapterSixSectionTwoTitle}
\VimSecList{06.3}{\ChapterSixSectionThreeTitle}
\VimSecList{06.4}{\ChapterSixSectionFourTitle}
\VimSecList{06.5}{\ChapterSixSectionFiveTitle}
\VimSecList{06.6}{\ChapterSixSectionSixTitle}

\VimSibleChapter{
\begin{tabular}{ll}
下一章：& \VimFileName{07}  \ChapterSevenTitle\\
前一章：& \VimFileName{05}  \ChapterFiveTitle\\
目　录：& \VimFileName{toc}\\
\end{tabular}
}

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{06.1}{\ChapterSixSectionOneTitle}

简单的命令打开五彩斑斓的世界：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:syntax enable
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

多数情况下这会立即让你的文件蓬荜生辉。Vim会自动检测到你的文件类型并为之载入
相应的语法高亮。突然之间注释变成了蓝色，关键字是棕色，字符串是红色。 整个
文件的概况一目了然。过一会之后你就会发现原来的黑白世界里真是白活了。

如果你想一直都用语法高亮，可以把\VimDQuote{:syntax enable}命令放入你的\VimCommonSrc{vimrc}文件。

如果你想只在终端支持彩色显示时才启用语法高亮，可以在\VimCommonSrc{vimrc}文件中这样设置：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
if &t_Co > 1
   syntax enable
endif
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

如果你想只在GUI版本中使用语法高亮，只需把\VimDQuote{:syntax enable}放入\VimCommonSrc{gvimrc}文件。

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{06.2}{\ChapterSixSectionTwoTitle}

\VimSubSection{看不到色彩可能是因为：}

\VimSubTextCaption{- 你的终端不支持彩色显示。}

\VimSubText{
        Vim会用粗体，斜体和下划线来显示文本，但这看起来并不怎么样。你可能会
        想用一个带有色彩支持的终端。对Unix系统而言，我推荐XFree86项目的xterm:
        \VimCommonSrc{xfree-xterm}. 
}

\VimSubTextCaption{- 你的终端是支持彩色显示，但是Vim不知道。}

\VimSubText{
        确保\$TERM变量设置正确。比如，用的是xterm:
}
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
setenv TERM xterm-color
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
        或(视你所用的shell而定):
}
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
TERM=xterm-color; export TERM
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
        终端的名字必需与你实际所用的终端相符合。如果还是不行，请参考
        \VimCommonSrc{xterm-color}, 此处提供了让Vim显示颜色的几个办法(不光是针对xterm).
}

\VimSubTextCaption{- 不能识别文件类型}

\VimSubText{
        Vim不可能识别所有的文件类型，有\hypertarget{v73_bugfix_misspell_1}{}时候几乎无法得知一个文件用的是什么语言。
        试一下这个命令：
}
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:set filetype
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
        如果结果是\VimDQuote{filetype=}问题很可能就是Vim不知道文件类型。你可以手工指定
        该文件的类型：
}
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:set filetype=fortran
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
        要知道一共就有哪些文件类型可用，请查看一下\$VIMRUNTIME/syntax目录。
        对GUI版本你还可以查看Syntax菜单。也可以通过\VimCommonSrc{modeline}设置文件类型，
        这样文件每次被编辑时都会被语法高亮。比如，下面的这行可以放入Makefile文件中(把它放
	在靠近文件结尾的地方):
}
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
# vim: syntax=make
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
        你应该知道如何确定一个文件的类型。通常来说是通过扩展名(文件名中\VimDQuote{.}之后
        的部分). 请查看\VimCommonSrc{new-filetype}了解Vim是如何确定一个文件的类型的。
}

\VimSubTextCaption{- 你指定的文件类型没有语法高亮文件}

\VimSubText{
	你可以手工设置它为一个相近的文件类型\VimMyFootnote{译注：把Xml Schema文
件.xsd设置为xml类型}。如果看起来太过勉强，你也可以自己写一个语法高亮文件
，请参考\VimCommonSrc{mysyntaxfile}. 
}


\VimSubSection{或者颜色有错：}

\VimSubTextCaption{- 被着色的文本读起来很费劲}

\VimSubText{
   Vim会猜测你所使用的背景色。如果背景是黑色的(或另一种比较暗的颜色)它就
   会用亮色来显示文字。如果背景是白色(或另一种较亮的颜色)它就会暗色来显示
   文字。如果Vim猜错了，很可能就会读起来很碍眼。你可以设置\VimOption{background}选项
   来改变对比度，比如使用暗色：
}

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:set background=dark
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
    使用亮色背景：
}

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:set background=light
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
   确保你把这行放在了\VimDQuote{:syntax enable}命令的前面，否则的话因为颜色已然被设置在先
   这样做就起不到作用了。不过还可以在重新设置了\VimOption{background}选项后用
   \VimDQuote{:syntax reset}来让Vim能够应用最新的设置。
}

\VimSubTextCaption{- 上下滚动时颜色有误}

\VimSubText{
   Vim处理颜色时并不是通读整个文件进行解析。它从你浏览的地方开始解析。这样会节
   省很多时间，但是有时候颜色就会弄错。一个简单的办法是用
   \VimSpecialChar{CTRL-L}. 或者稍往回滚动几行，请查看特定类型的语法高亮文件
   。比如\VimTeX{}语法的\VimCommonSrc{tex.vim}. 
}

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{06.3}{\ChapterSixSectionThreeTitle}

如果你不喜欢默认的颜色，你可以选择另一种颜色方案。在GUI中使用Edit/Color Scheme菜
单。你也可以直接使用命令：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:colorscheme evening
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimDQuote{evening}是颜色方案的名字。除此之外还有其它几种颜色方案。
请查看\$VIMRUNTIME/colors目录

找到你钟爱的颜色方案后，可以在你的\VimCommonSrc{vimrc}文件里加入\VimDQuote{:colorscheme}命令选择它。

你也可以写一个自己的颜色方案。下面是实施步骤：

\VimSubTextCaption{
1. 找一个相近的颜色方案。把该文件复制一份到你自己的Vim目录下。对Unix系统
}

\VimSubText{
    可以这样：
}

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
!mkdir ~/.vim/colors
!cp $VIMRUNTIME/colors/morning.vim ~/.vim/colors/mine.vim
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
    这是在运行中的Vim中做的，因为它知道\$VIMRUNTIME的值。
}

\VimSubTextCaption{
2. 编辑该文件。下面的条目是十分有用的：
}
\begin{VimVBList}[commandchars=\\\{\}]
term            黑白终端的显示属性
cterm           彩色终端的显示属性
ctermfg         彩色终端的前景色
ctermbg         彩色终端的背景色
gui             GUI的显示属性
guifg           GUI的前景色
guibg           GUI的背景色
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
    比如，要让注释变为绿色：
}
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:highlight Comment ctermfg=green guifg=green
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
    可以用于\VimDQuote{cterm}和\VimDQuote{gui}的属性是\VimDQuote{bold}和\VimDQuote{underline}. 如果你想兼具两者的
    效果，可以写成\VimDQuote{bold,underline}. 更多的细节请参考\VimCommonSrc{:highlight}. 
}

\VimSubTextCaption{
3. 把下面这一行放入你的\VimCommonSrc{vimrc}文件可以告诉Vim一直使用你自己的颜色方案：
}
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
colorscheme mine
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
如果你想看一下最常用的颜色设置都是什么样的效果，可以用下面的命令：
}
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:runtime syntax/colortest.vim
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubText{
你会看到几种不同的颜色组合。检查一下哪一种看起来更好看可读性更好。
}

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{06.4}{\ChapterSixSectionFourTitle}

以彩色显示文本需要编辑器花额外的气力。如果你发现显示变慢，你也可以暂时关闭
语法高亮：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:syntax clear
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

编辑别的文件时(或者同一个文件也一样)又会应用彩色显示。

\VimToRight{\VimCommonDest{:syn-off}}

要彻底停用语法高亮可以用命令：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:syntax off
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

这将会彻底禁用语法高亮功能，并立即对各个缓冲区生效。

\VimToRight{\VimCommonDest{:syn-manual}}

如果你只想对某些文件施以语法高亮，用这个命令：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:syntax manual
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

这将会打开语法高亮功能，但并不在新开一个缓冲区时自动打开。要为当前缓冲区打开
语法高亮功能，可以通过这样设置\VimOption{syntax}选项：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:set syntax=ON
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

% \pdfbookmark[1]{view_132}{view_132}\hypertarget{view_132}{}\fbox{\textcolor{red}{Review}}\\
%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{06.5}{\ChapterSixSectionFiveTitle}

在MS-Windows版本的Vim中你可以用下面的命令打印当前的文件：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:hardcopy
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

你会看到通常的打印对话框，在此可以选择一个目标打印机并进行相应的设置。如果你
有一个彩色打印机，打印结果应该跟你在Vim里看到的一样。但如果你在Vim中应用的是
暗色调的背景的话颜色会自动调整到适合在白纸上显示。

下面几个选项会影响到Vim中的打印：
\begin{VimVBList}[commandchars=\\\{\}]
\VimOption{printdevice}
\VimOption{printheader}
\VimOption{printfont}
\VimOption{printoptions}
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

要打印部分行，可以使用Visual模式选择被打印行，用下列命令：
\begin{VimVBnormalcmd}[commandchars=\\\{\}]
v100j:hardcopy
\end{VimVBnormalcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimDQuote{v}命令进入Visual模式。\VimDQuote{100j}向下移动100行，这些被选取的行将以高亮显示。
接下来的\VimDQuote{:hardcopy}将打印这些行。当然你也可以用其它的位移命令来在Visual模
式中进行选取。

在Unix系统上也一样可以，如果你有一个兼容PostScript的打印机，直接这样做就可以。
否则的话，稍微麻烦一点。你得把文件先转换到HTML格式，然后从浏览器
\hypertarget{v73_bugfix_06_txt_improve_1}{}中打开该HTML文件
进行打印。
%% vim7.3 fix 去掉了Netscape这样的例子。这个浏览器现在不再风光了

%% vim7.3 fix 添加了先尝试TOhtml的命令
\hypertarget{v73_bugfix_06_ex_cmd_1}{}
把当前文件转成HTML格式使用这个命令：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:TOhtml
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

% \pdfbookmark[1]{view_133}{view_133}\hypertarget{view_133}{}\fbox{\textcolor{red}{Review}}\\
如果失败则改用命令：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:source $VIMRUNTIME/syntax/2html.vim
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

运行后你会看到它忙个不停，文件太大时这可要花些时间。完成后会在另一个窗口中显示
生成的HTML代码。现在你可以把它保存起来了(存到哪并不重要，反正用完后你就可以丢掉
它了):
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:write main.c.html
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

在你喜欢的浏览器中打开该文件就可以打印它了。一切顺利的话，输出结果应该跟
在Vim里看到的一样。请参考\VimCommonSrc{2html.vim}了解更多。别忘了打印
完之后把刚才的HTML文件删掉。

除了用来打印，你也可以把生成的HTML文件放在一个Web服务器上，这样其它人就可以
看到你那漂亮的带语法高亮的代码了。

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{06.6}{\ChapterSixSectionSixTitle}

\VimFileName{44}  自定义语法高亮文件
\VimCommonSrc{syntax}      囊括所有细节。

%======...
\VimSepartor

\VimChapterEnd{
下一章：\VimFileName{07}  \ChapterSevenTitle\\
版　权：请参考 \VimCommonSrc{manual-copyright}  vim:tw=78:ts=8:ft=help:norl:
}
