\VimNewChapter
\VimBookMark{第22章　\ChapterTwentyTwoTitle}{usr_22.txt}
\VimFileNameDest{usr\VimTT{\_}22.txt}{ \VimDocVer  最后修改：2010年02月21日}

\VimBookTitle{VIM用户手册 --- 作者：Bram Moolenaar}

\VimBookChapter{查找文件}

处处都是文件。到哪去找你要编辑的文件呢？Vim提供了几种浏览目录的方法。还有的命
令是根据在一个文件中的信息去判断要编辑的其它文件。Vim也会跟踪编辑过的文件。

\VimSecList{22.1}{\ChapterTwentyTwoSectionOneTitle}
\VimSecList{22.2}{\ChapterTwentyTwoSectionTwoTitle}
\VimSecList{22.3}{\ChapterTwentyTwoSectionThreeTitle}
\VimSecList{22.4}{\ChapterTwentyTwoSectionFourTitle}

\VimSibleChapter{
\begin{tabular}{ll}
下一章：& \VimFileName{23}  \ChapterTwentyThreeTitle\\
前一章：& \VimFileName{21}  \ChapterTwentyOneTitle\\
目　录：& \VimFileName{toc} \\
\end{tabular}
}

%======...
\VimSepartor
\VimSecDest{22.1}{\ChapterTwentyTwoSectionOneTitle}

Vim有一个可以编辑目录的插件。试一下：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:edit .
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

在自动命令和Vim脚本的魔力下，显示出来的窗口中将是当前目录下的内容。如下：

% vim: no special highlight in verbatim
\begin{VimVBDisplayNoAdjustSpace}[xrightmargin=-2.5cm,formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
" ============================================================================
" Netrw Directory Listing                                        (netrw v109)
"   Sorted by      name
"   Sort sequence: [\/]$,\.h$,\.c$,\.cpp$,*,\.info$,\.swp$,\.o$\.obj$,\.bak$
"   Quick Help: <F1>:help  -:go up dir  D:delete  R:rename  s:sort-by  x:exec
" ============================================================================
../
./
check/
Makefile
autocmd.txt
change.txt
eval.txt~
filetype.txt~
help.txt.info
\end{VimVBDisplayNoAdjustSpace}
\vspace{-1.3\parskip}

你可以在其中看到这样的条目：
\begin{VimVBDisplay}[xrightmargin=-2.5cm,commandchars=\\\{\}]
1.  该文件浏览插件的名字和版本号
2.  当前正浏览的目录的名字
3.  排序的方法(可能是根据名字、时间或大小)
4.  当按名字排序时，分别排序不同类型文件的次序(比如先排序目录，然后是.h文件，
    接下来是*.c文件等等)
5.  如何获得帮助(使用\VimSpecialChar{<F1>}键), 以及命令的缩略列表
6.  文件列表，包括可以让你访问父目录的\VimDQuote{../}
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

% \pdfbookmark[1]{view_141}{view_141}\hypertarget{view_141}{}\fbox{\textcolor{red}{Review}}\\
\begin{comment}
lsl：很少会用的=>的
\end{comment}

如果你打开了语法高亮，上面提到的不同条目将会以不同的颜色显示，看起来更易于
识别。

你可以在这个特殊的缓冲区中使用Normal模式下的Vim命令来移动。比如，将光标移到
一个文件上按\VimSpecialChar{<Enter>}. 这将会打开该文件进行编辑。要回到刚才的文件浏览器再次
用":edit ."命令即可，或者用\VimDQuote{:Explore}, \VimSpecialChar{CTRL-O}也一样。

   试一下光标停在一个目录名上时按\VimSpecialChar{<Enter>}会怎么样。结果是文件浏览器打开该目录
并显示其中的内容。在"../"上按下\VimSpecialChar{<Enter>}则会上溯到当前目录的父目录。"-"命令也
是殊途同归，而且使用"-"命令时不限于当前光标位于何处。

你可以按下\VimSpecialChar{<F1>}得到关于netrw的使用帮助。下面是
帮助的内容：

% vim: no special highlight in verbatim
\begin{VimVBDisplay}[xleftmargin=-2cm,xrightmargin=-2cm,commandchars=\\\{\},formatcom=\color{blue}]
9. Directory Browsing        netrw-browse   netrw-dir   netrw-list   netrw-help 

MAPS                                                                 netrw-maps 
     <F1>.............Help.......................................|netrw-help|
     <cr>.............Browsing...................................|netrw-cr|
     <del>............Deleting Files or Directories..............|netrw-delete|
     -................Going Up...................................|netrw--|
     a................Hiding Files or Directories................|netrw-a|
     mb...............Bookmarking a Directory....................|netrw-mb|
     gb...............Changing to a Bookmarked Directory.........|netrw-gb|
     c................Make Browsing Directory The Current Dir....|netrw-c|
     d................Make A New Directory.......................|netrw-d|
     D................Deleting Files or Directories..............|netrw-D|
     <c-h>............Edit File/Directory Hiding List............|netrw-ctrl-h|
     i................Change Listing Style.......................|netrw-i|
     <c-l>............Refreshing the Listing.....................|netrw-ctrl-l|
     o................Browsing with a Horizontal Split...........|netrw-o|
     p................Use Preview Window.........................|netrw-p|
     P................Edit in Previous Window....................|netrw-p|
     q................Listing Bookmarks and History..............|netrw-q|
     r................Reversing Sorting Order....................|netrw-r|
    \textcolor{black}{(etc)}
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSpecialChar{<F1>}会打开netrw的帮助文件，这是一个常规的vim帮助；使用通用的\VimCommonSrc{CTRL-]}命令可以跳转到相应的帮助主题，\VimCommonSrc{CTRL-O}命令跳回上一个位置。

下面的命令用于选择文件进行预览或编辑：(前提是光标位于文件名上)

\begin{samepage}
% vim: angle_bracket_special_key
\begin{VimVBList}[commandchars=\\\{\}]
\makebox[\InsideBoxTenCmColumn][l]{<enter>  在当前窗口中打开文件} \VimCommonSrc{netrw-cr}
\makebox[\InsideBoxTenCmColumn][l]{o        打开一个水平分隔的窗口显示文件} \VimCommonSrc{netrw-o}
\makebox[\InsideBoxTenCmColumn][l]{v        打开一个垂直分隔的窗口显示文件} \VimCommonSrc{netrw-v}
\makebox[\InsideBoxTenCmColumn][l]{p        使用\VimCommonSrc{preview-window}窗口} \VimCommonSrc{netrw-p}
\makebox[\InsideBoxTenCmColumn][l]{p        在\VimCommonSrc{preview-window}窗口中编辑} \VimCommonSrc{netrw-P}
\makebox[\InsideBoxTenCmColumn][l]{t        在一个新标签页中打开文件} \VimCommonSrc{netrw-t}
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

% \pdfbookmark[1]{view_142}{view_142}\hypertarget{view_142}{}\fbox{\textcolor{red}{Review}}\\
\end{samepage}

下面的命令控制netrw浏览器插件显示的信息：

\begin{VimVBList}[commandchars=\\\{\}]
i     控制列表显示的风格(仅文件名，还是在一行中显示详细信息，逐行列
      出项目，还是树形显示), 其中详细信息风格包括文件大小和日期信息
s     重复按s会循环改变文件排序的方式：按文件名排序，按最后修改时间，
      或者根据文件大小
r     切换正反向排序
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

下面是几个normal模式命令的额外例子：

\begin{samepage}
\VimNewFooterInVerbatim
\begin{VimVBList}[xrightmargin=-2cm,commandchars=\\\{\}]
c     将当前目录切换到浏览器正打开的目录。(请参考\VimCommonSrc{g:netrw_keepdir}对此进行控制)
R     更改当前光标下的文件，Vim会提示你输入一个新的文件名\VimFooterMarkInVerbatim{}
D     删除当前光标下的文件名。 Vim也会提示你进行确认\VimFooterMarkInVerbatim{}
mb gb 标记书签/跳转到书签
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

% \pdfbookmark[1]{view_143}{view_143}\hypertarget{view_143}{}\fbox{\textcolor{red}{Review}}\\
\VimFootnoteForListEnv{
\VimFooterTextInVerbatim{译注：不支持目录更名}。
\VimFooterTextInVerbatim{译注：不支持目录的删除}。
}
\end{samepage}

也可以使用命令模式，如下例：
\begin{samepage}
\begin{VimVBList}[commandchars=\\\{\}]
:Explore \VimSpecialChar{[目录名]}    浏览指定的目录或当前目录
:NetrwSettings       打开netrw设置的完整列表，其中还有帮助的链接
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

% \pdfbookmark[1]{view_144}{view_144}\hypertarget{view_144}{}\fbox{\textcolor{red}{Review}}\\
\end{samepage}

netrw并不仅限于浏览你的本地电脑目录;
完全可以用于如下的统一资源表示法：(所以结尾的/对于确定资源是目录还是文件很重要)
\begin{samepage}
\begin{VimVBList}[commandchars=\\\{\}]
:Explore \VimInlineURL{ftp://somehost/path/to/dir/}
:e scp://somehost/path/to/dir/
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

% \pdfbookmark[1]{view_145}{view_145}\hypertarget{view_145}{}\fbox{\textcolor{red}{Review}}\\
\end{samepage}
%======...
\VimSepartor
\VimSecDest{22.2}{\ChapterTwentyTwoSectionTwoTitle}

象shell一样，Vim也有一个工作目录的概念。假设你的工作目录是home目录，现欲编辑
"VeryLongFileName"目录下的几个文件，你需要这样：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:edit VeryLongFileName/file1.txt
:edit VeryLongFileName/file2.txt
:edit VeryLongFileName/file3.txt
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

为避免每次都键入这个臭长的目录名，你也可以：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:cd VeryLongFileName
:edit file1.txt
:edit file2.txt
:edit file3.txt
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

":cd"命令会将工作目录指定为"VeryLongFileName". 你可以用":pwd"命令来获得目前的
工作目录是什么\VimMyFootnote{译注：pwd意为present working directory, 而不是password}。

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:pwd
/home/Bram/VeryLongFileName
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

Vim会记住你上一次的工作目录，"cd -"命令会再次设定上次工作目录为当前工作目录。
如：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:pwd
/home/Bram/VeryLongFileName
:cd /etc
:pwd
/etc
:cd -
:pwd
/home/Bram/VeryLongFileName
:cd -
:pwd
/etc
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubSection{局部于窗口的工作目录}

分隔出一个新窗口时，两个窗口都会使用同样的工作目录。如果你想在新窗口中编辑
其它目录下的一个文件，你也可以为它单独另设一个工作目录，同时又不改变其它窗口的
工作目录。这在Vim中叫local directory.

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:pwd
/home/Bram/VeryLongFileName
:split
:lcd /etc
:pwd
/etc
CTRL-W w
:pwd
/home/Bram/VeryLongFileName
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

目前为止我们还没有用过\VimDQuote{:lcd}命令。所有的窗口都共享同一个工作目录。一旦在其中
一个窗口中用\VimDQuote{:cd}命令改变了工作目录，其它窗口中的工作目录也将随之改变。

   对一个窗口使用\VimDQuote{:lcd}后它的工作目录会被记录下来，这样其它窗口中的\VimDQuote{:cd}或
\VimDQuote{:lcd}命令就不会再影响到该目录了。

   在一个窗口中使用\VimDQuote{:cd}命令会重设它的工作目录为共享的工作目录。

%======...
\VimSepartor
\VimSecDest{22.3}{\ChapterTwentyTwoSectionThreeTitle}

假设你正在编辑一个C源程序，其中有这样一行：

\begin{VimVBCodeSippet}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
#include "inits.h"
\end{VimVBCodeSippet}
\vspace{-1.3\parskip}

假设你想知道头文件"inits.h"中的内容。只需将光标置于该文件上然后键入：

\begin{VimVBnormalcmd}[commandchars=\\\{\}]
gf
\end{VimVBnormalcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

Vim就会找到并编辑该文件。

   如果这个文件并不在工作目录下呢？此时Vim会使用在\VimOption{path}选项中定义的
目录去查找它。该选项的内容是一个以逗号分隔的目录名列表。

   假设你的头文件都位于\VimDQuote{c:/prog/include}. 下面的命令会将该目录加入你的搜索
路径中去：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:set path+=c:/prog/include
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

这个目录是一个绝对路径。所以不管你当前的工作目录为何，它都代表同样的位置。如果
你的头文件是位于一个子目录呢？此时你可以指定一个相对路径。它以一个点号开始
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:set path+=./proto
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

这告诉Vim在你使用\VimDQuote{gf}命令的那个文件所在目录的子目录\VimDQuote{proto}
中查找指定的文件。这样命令的结果是Vim会从该目录开始，查找文件
\VimDQuote{proto/inits.h}

   如果没有指定\VimDQuote{./}只有一个\VimDQuote{proto}的话，Vim就会在当前的工
作目录中查找其下名为\VimDQuote{proto}的子目录。当前工作目录并不一定就是你正在
编辑的文件所在的目录。

\VimOption{path}选项可以以多种方法指定要在哪些目录搜索文件。请参考关于
\VimOption{path}选项的帮助。

   \VimOption{isfname}选项用于告诉Vim哪些字符可以作为文件名的一部分，哪些不行(比如上例
中的"字符).

如果你要找的文件名并没有以出现在当前文件中，但你已经确知它的名字，你可以这样
查找它：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:find inits.h
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

Vim会使用\VimOption{path}中的选项来搜索该文件。除了\VimOption{path}选项对搜索
路径的影响外，这与直接使用":edit"命令毫无二致。

要在另一窗口中打开指定的文件的话，可以以\VimDQuote{\VimSpecialChar{CTRL-W} f}
替代\VimDQuote{gf}命令，或者用\VimDQuote{:sfind}命令来替代\VimDQuote{:find}命
令\VimMyFootnote{译注：还记得吗？想垂直分隔窗口的话可以用:vertical sfind}。

下面的例子可以方便地编辑一个位于\VimOption{path}中的文件：
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
vim "+find stdio.h"
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

% \pdfbookmark[1]{view_146}{view_146}\hypertarget{view_146}{}\fbox{\textcolor{red}{Review}}\\
该命令会在由\VimOption{path}指定的路径中搜索文件\VimDQuote{stdio.h}. 其中的
双引号是必需的，它确保引号中的内容作为一个参数传给应用程序。
参考\VimCommonSrc{-+c}
%======...
\VimSepartor
\VimSecDest{22.4}{\ChapterTwentyTwoSectionFourTitle}

Vim编辑器使用缓冲区这个词来描述被编辑的文件。事实上，一个缓冲区是一个被编辑
文件的副本。通常你会在完成对一个缓冲区的编辑后保存该文件。缓冲区不仅包含了
文件的内容，它也记录了该缓冲区中所有的标记，设置以及其它跟缓冲区有关的东西。


\VimSubSection{隐藏缓冲区}

假设你正在编辑文件\VimDQuote{one.txt}现在需要转而编辑\VimDQuote{two.txt}. 你可
能会直接使用\VimDQuote{:edit two.txt}命令，但是你已经对\VimDQuote{one.txt}作出
了改动，所以这一命令会失败，同时你又不希望现在就保存文件\VimDQuote{one.txt}的
内容。Vim对此的解决方案是：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:hide edit two.txt
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

缓冲区\VimDQuote{one.txt}从屏幕上消失，但Vim保存了它的当前状态。这叫做隐藏缓冲
区：缓冲区中确有内容但你看不到它。

   \VimDQuote{:hide}命令的参数是另一个命令。它使该命令工作于\VimOption{hidden}
选项被设置的状态。你也可以自行设置该选项。其效果是当你的缓冲区看似被丢弃时，它
实际上只是隐藏了起来\VimMyFootnote{译注：规律：hide与vertical都是这样的特殊命令，
它们以一个完整的命令作为参数，只是以一种方式影响该命令的执行，同时此类命令并非
对所有命令都有效，它只对那些涉及其影响效果的命令起使用，如vertical命令只是影响
新开窗口的布局，是水平的还是垂直的。这样它对那些根本不会打开窗口的命令就形同虚
设}

   小心！如果你当前有一些被修改内容尚未保存的隐藏缓冲区时，不要草草地退出Vim
\VimMyFootnote{译注：真要这样退出时Vim还是会提醒你有缓冲区的内容已被改变但尚未保存，除非你
声明自己负全责：:qa! 或 :wqa}


\VimSubSection{非活动缓冲区}

   一旦一个缓冲区曾被编辑过，Vim就会记下它的一些信息。这样当它不显示在窗口中并且
又不是一个隐藏缓冲区时，它还是会被保留在缓冲区列表中。这叫非活动缓冲区。缓冲区
的大致类别如下：

\begin{VimVBList}[commandchars=\\\{\}]
Active               出现在窗口中，内容被载入
Hidden               不显示在窗口中，但内容被载入
Inactive             不出现在窗口中，内容也未被载入
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

非活动缓冲区仍被记录在案，因为Vim保留了它的相关信息，比如在其中定义的标记和它
的文件名。这样你可以看到曾经编辑过了哪些文件，也可以再次打开它们。


\VimSubSection{显示缓冲区列表}

下面的命令可以列出整个缓冲区列表：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:buffers
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

命令

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:ls
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

% \pdfbookmark[1]{view_147}{view_147}\hypertarget{view_147}{}\fbox{\textcolor{red}{Review}}\\
与:buffers完全相同，只是看起来没那么顾名思义，它的优点是命令本身很短
\VimMyFootnote{译注：(1):ls之于ls就象:grep之于grep, 完全不同！
(2)Vim中有很多这样的折衷，以较短的命令换取更具描述性的命令名}
结果形如：

\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
1 #h  "help.txt"                      line 62
2 %a+ "usr_21.txt"                    line 1
3     "usr_toc.txt"                   line 1
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

第一列是缓冲区编号。你可以在编辑该文件时以此代替文件名，见下文。
   缓冲区编号之后是缓冲区类型标志字符。然后是文件名和上次退出时光标所在的行号。
   可能的缓冲区类型标志字符如下(从左到右):

\begin{samepage}
\VimNewFooterInVerbatim
\begin{VimVBList}[commandchars=\\\{\}]
u       未被列出的缓冲区\VimCommonSrc{unlisted-buffer}\VimFooterMarkInVerbatim{}
 %      当前缓冲区
 #      上一次的活动缓冲区
  a     被载入并显示在某窗口中的缓冲区
  h     被载入但隐藏的缓冲区
   =    只读的缓冲区
   -    不可编辑的缓冲区，其中\VimOption{modifiable}选项被关闭
    +   有改动的缓冲区
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

% \pdfbookmark[1]{view_148}{view_148}\hypertarget{view_148}{}\fbox{\textcolor{red}{Review}}\\
\VimFootnoteForListEnv{
\VimFooterTextInVerbatim{译注：既然未被列出你又怎么知道？:ls!命令可以列出不能忝
列:ls命令的缓冲区，比如以vi命令直接进入时的[未命名]缓冲区}。
}
\end{samepage}


\VimSubSection{编辑一个缓冲区}

\hypertarget{v73_bugfix_22_buf_file_name}{}
你可以用缓冲区编号指定要编辑的缓冲区。这可以免于键入其文件名：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:buffer 2
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

但是要知道缓冲区编辑的唯一办法就是查找缓冲区列表。这本身需要执行另一个命令。你
可以用缓冲区名或只用输入缓冲区名的一部分\VimMyFootnote{译注：可以看作Vim自动进
行了命令补齐，此时的命令补齐并不要求已经键入的文件名一定是最终文件名的开头字符
，如对于文件filename.txt, 你可以键name然后使用命令补齐，但同样也可以不用命令补
齐，Vim会根据键入的部分选择最为接近的缓冲区}:

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:buffer help
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

Vim会根据你键入的名字找到最佳匹配的缓冲区。如果只有一个缓冲区符合
条件，就那直接使用该缓冲区，本例中是\VimDQuote{help.txt}. 

   要在一个新窗口中打开一个缓冲区使用命令：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:sbuffer 3
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

当然这一命令也可以使用文件名。

\VimSubSection{使用缓冲区列表}

你可以用下面的命令来遍历整个缓冲区列表：

\begin{VimVBList}[commandchars=\\\{\}]
:bnext          跳转到下一个缓冲区
:bprevious      跳转到前一个缓冲区
:bfirst         跳转到第一个缓冲区
:blast          跳转到最后一个缓冲区
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

要把一个缓冲区从列表中去除，可以用命令：

\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:bdelete 3
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

同样，可以使用文件名\VimMyFootnote{译注：或部分文件名}。

   如果被删除的缓冲区是活动缓冲区(也就是说被显示在另一窗口), 它所在的窗口就会
被关闭。如果你删除的是当前缓冲区，它所在的窗口也会被关闭。如果它是最后一个窗口。
Vim就会另找一个缓冲区显示在该窗口中。总不至于让你因此什么都没得编辑。

\VimCaution{
        \VimCautionTitle{备注：}
        即使是用\VimDQuote{:bdelete}命令删除了一个缓冲区Vim还是会记住它。实际上它被打入
        \VimDQuote{unlisted}列表中，不再显示在\VimDQuote{:buffers}命令显示的缓冲区列表中。
        但\VimDQuote{:buffers!}还是会让它再度现身(是的，Vim可以完成Misson Impossible). 要
        彻底清除一个缓冲区，要使用":bwipe". 同时请参考\VimOption{buflisted}选项。
} %end VimCaution

%======...
\VimSepartor

\VimChapterEnd{
下一章：\VimFileName{23}  \ChapterTwentyThreeTitle\\
版　权：请参考 \VimCommonSrc{manual-copyright}  vim:tw=78:ts=8:ft=help:norl:
}
