\VimNewChapter
\VimBookMark{第43章　\ChapterFortyThreeTitle}{usr_43.txt}
\VimFileNameDest{usr\VimTT{\_}43.txt}{ \VimDocVer  最后修改：2008年12月28日}

\VimBookTitle{VIM用户手册 --- 作者：Bram Moolenaar\\}

\VimBookChapter{文件类型\\}


当你编辑一种类型的文件时，比如C程序或shell脚本，你经常会使用一组相同的选项设置和键映射。
每次都设置这些相同的东西很快会让人厌烦。本章教你如何让它自动化。

\VimSecList{43.1}{\ChapterFortyThreeSectionOneTitle}
\VimSecList{43.2}{\ChapterFortyThreeSectionTwoTitle}

\VimSibleChapter{
\begin{tabular}{ll}
下一章：& \VimFileName{44}  \ChapterFortyFourTitle\\
前一章：& \VimFileName{42}  \ChapterFortyTwoTitle\\
目　录：& \VimFileName{toc}\\
\end{tabular}
}

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{43.1}{\ChapterFortyThreeSectionOneTitle}
\hfill\VimCommonDest{filetype-plugin}\\

如何使用文件类型插件已经在\VimCommonSrc{add-filetype-plugin}帮助主题中讨论过了。但你可能
不会满意于默认的设置，因为它们为了兼容性的原因被削减为一个最小可用的集合。假设
你要在C源文件中设置\VimOption{softtabstop}选项为4并且定义一个映射来插入一个三行式注释。
以下二步会满足你的要求：

\hfill\VimCommonDest{your-runtime-dir}\\

1. 创建你自己的运行时目录。在Unix系统上通常是\VimDQuote{\~{}/.vim}. 
在该目录下创建名为\VimDQuote{ftplugin}\VimMyFootnote{译注：是ft\VimTT{+}plugin, 而不是ftp \VimTT{+} lugin}的目录：
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
mkdir ~/.vim
mkdir ~/.vim/ftplugin
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

   如果你不用Unix, 看一看\VimOption{runtimepath}选项的设置，
找出Vim会在哪里寻找\VimDQuote{ftplugin}目录：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
set runtimepath
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

    一般人会用第一个目录(第一个逗号之前), 但是如果你不想接受默认目录的话可以
在你的\VimCommonSrc{vimrc}文件里添加一个目录到\VimOption{runtimepath}选项上去。

2. 创建文件\VimDQuote{\~{}/.vim/ftplugin/c.vim}, 内容如下：
% vim: no special highlight in verbatim
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
setlocal softtabstop=4
noremap <buffer> <LocalLeader>c o/**************<CR><CR>/<Esc>
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

编辑一个C源文件试试，你会看到\VimOption{softtabstop}选项已经被设置
为4\VimMyFootnote{译注：用命令:set softtabstop可以看到}. 但如果你转而去编辑另一
个文件它又会被重置为零。因为这里使用的是\VimDQuote{:setlocal}命令。该命令使
\VimOption{softtabstop}选项的值局部于当前缓冲区。一旦切换到别的缓冲区，它就会
被重置为那个缓冲区的值。对于新的缓冲区来说会使用默认值或者是最后一次通过
\VimDQuote{:set}命令设置的值。

同样，对于\VimDQuote{\VimBS{}c}的映射键会在进入另一个缓冲区时消失。
\VimDQuote{:map \VimSpecialChar{<buffer>}}命令会创建一个局部于当前缓冲区的映射键
。所有的映射命令都是如此：\VimDQuote{:map!}, \VimDQuote{:vmap}, 等等映射键中的
$\mid$\VimSpecialChar{<LocalLeader>}$\mid$会被\VimDQuote{maplocalleader}替换。

你可以在下面这个目录中发现一个参考例子：
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\}]
$VIMRUNTIME/ftplugin/
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

关于写filetype插件的更多信息，参见：
\VimCommonSrc{write-plugin}. 
%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{43.2}{\ChapterFortyThreeSectionTwoTitle}

如果你正在使用一种Vim还不认识的文件格式\VimMyFootnote{译注：如果真是这样，要么你在定义自己
的文件类型，要么，你就是一个计算机语言专家或文件类型专家}，本节内容将教你如何让Vim识别它。
你需要一个自己的运行时目录，参见上面的\VimCommonSrc{your-runtime-dir}. 

创建一个名为\VimDQuote{filetype.vim}的文件，加入你自己的filetype相关的autocommand.
(Autocommands在\VimSecSrc{40.3}一节中有详细解释。)  如：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
augroup filetypedetect
au BufNewFile,BufRead *.xyz     setf xyz
augroup END
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

Vim将据此把所有以\VimDQuote{.xyz}为扩展名的文件标识为\VimDQuote{xyz}文件类型。
\VimDQuote{:augroup}命令把这个autocommand放在\VimDQuote{filetypedetect}组。这
样，":filetype off"将会移除所有关于文件类型自动检测的autocommand.
\VimDQuote{setf}命令会把\VimOption{filetype}设置为相应的值，除非当前缓冲区的
\VimOption{filetype}已经设置好了。这样也确保了\VimOption{filetype}不会被设置两
次。

你可以使用众多的模式符来确定你的文件类型。其中也包括目录名匹配检查。参见
\VimCommonSrc{autocmd-patterns}. 如，\VimDQuote{/usr/share/scripts/}目录下全是
\VimDQuote{ruby}文件，但是没有正常的文件扩展名，加入下面的命令会正确设置你的filetype:
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
augroup filetypedetect
au BufNewFile,BufRead *.xyz                     setf xyz
au BufNewFile,BufRead /usr/share/scripts/*      setf ruby
augroup END
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

但是，如果你正在编辑/usr/share/scripts/README.txt, 当然从文件名判断它不是一
个ruby文件。但是问题在于一个以\VimDQuote{*}为结尾的模式会匹配所有文件。为避免这个问题，可以
把filetype.vim放在\VimOption{runtimepath}选项中最后一个目录中。对Unix用户来说，你可以放
在\VimDQuote{\~{}/.vim/after/filetype.vim}. 

   现在你可以在\~{}/.vim/filetype.vim中放上你的文本文件检测了：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
augroup filetypedetect
au BufNewFile,BufRead *.txt                     setf text
augroup END
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

文件\VimDQuote{filetype.vim}会先在\VimOption{runtimepath}选项中的路径里被发现。
接下来执行最后发现的\~{}/.vim/after/filetype.vim:
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
augroup filetypedetect
au BufNewFile,BufRead /usr/share/scripts/*      setf ruby
augroup END
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

现在的情况是Vim在\VimOption{runtimepath}的每个目录中搜索\VimDQuote{filetype.vim}, 先是找到了
\~{}/.vim/filetype.vim. 检查*.txt的autocommand在那里捕获每一个扩展名
为.txt的文件，设置filetype为text, 然后Vim在作为\VimOption{runtimepath}子集的\$VIMRUNTIME里
发现了\~{}/.vim/after/filetype.vim, 加上检测/usr/share/scripts/下脚本的命令。

    现在你再去打开/usr/share/scripts/README.txt, autocommand的执行以上面的顺序
进行：找到\VimDQuote{*.txt}模式，执行\VimDQuote{setf text}将文件类型设置为
\VimDQuote{text}. ruby对应的模式也被匹配了。再执行\VimDQuote{setf ruby}, 但此
时\VimOption{filetype}已经被设为了\VimDQuote{text}, 所以此处的\VimDQuote{setf
ruby}不再生效。

    你若是编辑文件/usr/share/scripts/foobar, Vim以同样的顺序执行匹配
的autocommand命令。只有符合ruby模式定义的缓冲区其\VimOption{filetype}才会被设置
为ruby.


\VimSubSection{根据内容识别}

如果你的文件不能通过名字来识别，还可以通过文件的内容来确定文件类型，比如，多数
脚本文件以此作为第一行：
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
#!/bin/xyz
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

为识别此类文件，在你的运行时目录(跟filetype.vim一样)里创建一个名为
\VimDQuote{scripts.vim}的文件，内容类似于：
% vim: replace_backslash
\begin{VimVBCodeSippet}[commandchars=\\\{\}]
if did_filetype()
  finish
endif
if getline(1) =~ '^#!.*[/\\]xyz\>'
  setf xyz
endif
\end{VimVBCodeSippet}
\vspace{-1.3\parskip}

第一道检查是did\VimTT{\_}filetype(), 这是为了避免那些文件类型已经通过filetype正确识别
的缓冲区在此浪费时间。

    scripts.vim文件的执行通过在filetype.vim文件里的一个autocommand定义被触发。
所以，整个识别过程的顺序是：

\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
\item{在\VimOption{runtimepath}中位于\$VIMRUNTIME之前的filetype.vim文件}
\item{\$VIMRUNTIME/filetype.vim的第一部分}
\item{\VimOption{runtimepath}目录中所有名为scripts.vim的文件}
\item{\$VIMRUNTIME/filetype.vim的剩余部分}
\item{在\VimOption{runtimepath}中位于\$VIMRUNTIME之后的filetype.vim文件}
\end{enumerate}

如果这些还不合你用，那就增加一个能匹配所有文件的autocommand, 执行一个脚本或函数
去检查你的文件内容吧。

%======...
\VimSepartor

\VimChapterEnd{
下一章：\VimFileName{44}  \ChapterFortyFourTitle\\
版　权：请参考 \VimCommonSrc{manual-copyright}  vim:tw=78:ts=4:ft=help:norl:
}
