\VimNewChapter
\VimBookMark{第26章　\ChapterTwentySixTitle}{usr_26.txt}
\VimFileNameDest{usr\VimTT{\_}26.txt}{ \VimDocVer  最后修改：2006年04月24日}

\VimBookTitle{VIM用户手册 --- 作者：Bram Moolenaar\\}

\VimBookChapter{重复重复，再重复}
\begin{flushright}
\small\CJKfamily{kai}
请问：该标题出自星哥的哪部电影？

---周星驰专业8级试题B卷
\end{flushright}


一个编辑任务很少是杂乱无章的。通常同一个改动需要重复多次。本章介绍了几种重复先
前的改动的方法。

\VimSecList{26.1}{\ChapterTwentySixSectionOneTitle}
\VimSecList{26.2}{\ChapterTwentySixSectionTwoTitle}
\VimSecList{26.3}{\ChapterTwentySixSectionThreeTitle}
\VimSecList{26.4}{\ChapterTwentySixSectionFourTitle}

\VimSibleChapter{
\begin{tabular}{ll}
下一章：& \VimFileName{27}  \ChapterTwentySevenTitle\\
前一章：& \VimFileName{25}  \ChapterTwentyFiveTitle\\
目　录：& \VimFileName{toc}\\
\end{tabular}
}

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{26.1}{\ChapterTwentySixSectionOneTitle}

Visual模式非常适用于以任意顺序改变一行的内容。你可以看到高亮的文本，可以清楚地
看到是否改对了。但是选择被操作的文本颇费时间。\VimDQuote{gv}命令可以再
次选定上次选择的Visual区域。这使你可以对同样的文本对象施以其它的操作。

   假设你想把下面的文本中所有的\VimDQuote{2001}都改为\VimDQuote{2002}, \VimDQuote{2000}改为\VimDQuote{2001}:
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
The financial results for 2001 are better
than for 2000.  The income increased by 50%,
even though 2001 had more rain than 2000.
                2000            2001
income          45,403          66,234
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

先把\VimDQuote{2001}改成\VimDQuote{2002}. 在Visual模式下选定这些行，然后用命令：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:s/2001/2002/g
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

现在用\VimDQuote{gv}命令再次选定同一文本对象。不管光标在哪这招都管用。然后用
\VimDQuote{:s/2000/2001/g}进行第二步的修改。

   显然，你可以重复重复再重复地进行修改。

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{26.2}{\ChapterTwentySixSectionTwoTitle}

需要重复地进行数字的加减时，通常加减量是一样的。比如上例中每个年份都加1. 除了
象上面一样用替换命令进行修改之外，\VimSpecialChar{CTRL-A}命令也可以
\VimMyFootnote{译注：替换命令还有一个唯美的方案：\\
:3,5s/19[0-9][0-9]|20[0-9][0-9]/\VimBS{}=((submatch(0)+1))/g
}

   同样对上例中的内容，使用搜索命令来查找一个年份：
\begin{VimVBnormalcmd}[commandchars=\\\{\}]
/19[0-9][0-9]|20[0-9][0-9]
\end{VimVBnormalcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

现在按\VimSpecialChar{CTRL-A}. 当前光标下的年份会被加1:
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
The financial results for 2002 are better
than for 2000.  The income increased by 50%,
even though 2001 had more rain than 2000.
                2000            2001
income          45,403          66,234
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimDQuote{n}命令查找下一个年份，\VimDQuote{.}来重复上一次的
\VimSpecialChar{CTRL-A}(\VimDQuote{.}更好键入一些). 不断重复\VimDQuote{n}和
\VimDQuote{.}直到所有的年份都修改完毕。

   提示：设置\VimOption{hlsearch}选项可以让你对这些要改动的地方一目了然，做起
来信心也更足一些。

加减1的命令\VimSpecialChar{CTRL-A}也可以前辍以一个数字参数。如果你有下面的列表项：
\begin{VimVBList}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
1.  item four
2.  item five
3.  item six
\end{VimVBList}
\vspace{-1.3\parskip}

置光标于\VimDQuote{1}上。按下：
\begin{VimVBnormalcmd}[commandchars=\\\{\}]
3 CTRL-A
\end{VimVBnormalcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimDQuote{1}将变为\VimDQuote{4}. 同样你可以用\VimDQuote{.}来将这一操作施于其它数字上。

另一个例子：
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
006     foo bar
007     foo bar
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

在这两个数字上使用\VimSpecialChar{CTRL-A}的结果是：
\begin{VimVBDisplay}[commandchars=\\\{\},formatcom=\color{VimHelpHeaderColor}]
007     foo bar
010     foo bar
\end{VimVBDisplay}
\vspace{-1.3\parskip}

7加1等于10？原因是Vim将\VimDQuote{007}视为一个八进制的数了，因为前面有0嘛。C程序中经常
会出现这种记法。如果你不想让此类数字被看作是8进制的，可以改变下面的选项：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:set nrformats-=octal
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSpecialChar{CTRL-X}以类似的方式做减法操作。

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{26.3}{\ChapterTwentySixSectionThreeTitle}

如果你想把好几个C文件中名为\VimDQuote{x\VimTT{\_}cnt}的变量都改为\VimDQuote{x\VimTT{\_}counter}. 这就要动到多个文件。
%% 冯亮指正：c_cnt => x_cnt

   先把所有要改的文件放到参数列表上：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
:args *.c
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

该命令会找到所有的C文件并开始编辑第一个。现在你可以对所有的文件都进行同一个
替换操作：
\begin{VimVBexcmdNoAdjustSpace}
:argdo %s/\<x_cnt\>/x_counter/ge | update
\end{VimVBexcmdNoAdjustSpace}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimDQuote{:argdo}命令以另一个命令为参数。该命令将对所有待编辑的文件都执行一次。

   \VimDQuote{\VimTT{\%s}}替换操作将施于所有行上。
它通过\VimDQuote{\VimTT{\VimBS{}<x\_cnt\VimBS{}>}}查找\VimDQuote{\VimTT{x\_cnt}}. 
其中\VimDQuote{\VimTT{\VimBS{}<}}和\VimDQuote{\VimBS{}>}使得
只有完整的单词会被匹配，这样\VimDQuote{px\VimTT{\_}cnt}和
\VimDQuote{x\VimTT{\_}cnt2}中的\VimTT{x\_cnt}才可以免遭毒手。

   替换操作的标志\VimDQuote{g}使得每行中的全部\VimDQuote{x\VimTT{\_}cnt}都被替
换。标志\VimDQuote{e}则用于避免某些文件中一个\VimDQuote{x\VimTT{\_}cnt}都找不到
时的错误消息。否则的话\VimDQuote{:argdo}命令遇到这些错误就会终止整个操作。

   \VimDQuote{|}用来分隔两个命令。后面的\VimDQuote{update}命令会在文件有改变时
进行保存。如果没有一个\VimDQuote{x\VimTT{\_}cnt}被替换为
\VimDQuote{x\VimTT{\_}counter}那就不进行任何操作。

类似于\VimDQuote{:argdo}, 命令\VimDQuote{:windo}会对所有窗口都执行同样的操作。
\VimDQuote{:bufdo}则是对所有的缓冲区执行操作。这个要小心使用，因为你可能想不到
缓冲区列表中还有那么多文件。最好使用该命令之前用\VimDQuote{:buffers}命令(或
\VimDQuote{:ls})看一下就有哪些缓冲区会被改动。

%======...
\VimSepartor

\VimSecDest{26.4}{\ChapterTwentySixSectionFourTitle}

如果你将很多文件中的\VimDQuote{-person-}都改为\VimDQuote{Jones}其后打印出来。你会怎么办？
拼命地敲打键盘。还是写一个shell脚本来让计算机自动操作？

   作为一个全屏幕编辑器，Vim的Normal模式命令十分出色。但对批处理任务来说。
Normal模式的命令的结果是什么就不得而知了。这里最好是用Ex模式的命令。该模式下
的命令行界面的命令很适于放入一个批处理文件中。(\VimDQuote{Ex command}只是命令行命令/冒
号命令的另一说法)

   要执行的Ex模式命令如下：
\begin{VimVBexcmd}[commandchars=\\\{\}]
%s/-person-/Jones/g
write tempfile
quit
\end{VimVBexcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

将这几行命令放入\VimDQuote{change.vim}中。现在以批处理模式运行Vim:
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
for file in *.txt; do
  vim -e -s $file < change.vim
  lpr -r tempfile
done
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

shell的控制结构for-done循环将对每个文件都施以循环体中的两行操作，每次循环
都将\$file变量赋值为一个不同的文件名。

   第二行的命令以Ex模式(-e参数)运行Vim来编辑文件\$file, 从\VimDQuote{change.vim}中读取
要执行的命令。-s参数告诉Vim安静地运行。也就是说，不要再不断给出:号以及其它不必
要的提示了。

   \VimDQuote{lpr -r tempfile}命令将打印\VimDQuote{tempfile}的内容，然后删除它
(-r参数的用处).


\VimSubSection{从标准输入读取}

Vim可以从标准输入读取要编辑的内容。因为通常情况下它从那读取的都是命令，所以你
要告诉Vim现在从标准输入读取的是编辑内容。这需要以\VimDQuote{-}参数来代替文件名
，如：
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
ls | vim -
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

该命令将\VimDQuote{ls}命令的输出作为编辑的内容，注意此时的缓冲区没有一个对应的文件名。

   如果你已经以标准输入来读取编辑内容，还可以用\VimDQuote{-S}参数来读取脚本：
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
producer | vim -S change.vim -
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimSubSection{Normal模式的脚本}

如果你真的需要在脚本中执行Normal模式的命令，可以这样用：
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
vim -s script file.txt ...
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

\VimCaution{
        \VimCautionTitle{备注：}
        \VimDQuote{-s}与\VimDQuote{-e}连用时的意义与这里不一样。此处它的意思是将\VimDQuote{script}中的脚本
        作为Normal模式的命令执行。与\VimDQuote{-e}连用时它意思是silent(安静), 并不会把
        下一个参数作为要执行的脚本文件。
} %end VimCaution

\VimDQuote{scrip}中的命令将象你手工键入一样执行。别忘了按下回车键时换行符会被Vim接管下来
解释。在Normal模式它的作用是下移一行。

   你当然可以一个字符一个字符地创建这样的脚本，但这样很麻烦。一
个更好的办法是在执行这些命令的同时把它们记录下来。象这样：
\begin{VimVBshcmd}[commandchars=\\\{\}]
vim -w script file.txt ...
\end{VimVBshcmd}
\vspace{-1.3\parskip}

所有的按键都会被记录到\VimDQuote{script}中。如果编辑过程中出了点岔子你还可以事后手工
修改脚本文件。

   \VimDQuote{-w}参数将把新键入的命令追加到脚本文件的最后。你想一点一点累积这些编辑记录
的话这倒是不错。什么时候想全部重新开始时就用\VimDQuote{-W}参数，它会覆盖该文件的内容。

%======...
\VimSepartor

\VimChapterEnd{
下一章：\VimFileName{27}  \ChapterTwentySevenTitle\\
版　权：请参考 \VimCommonSrc{manual-copyright}  vim:tw=78:ts=8:ft=help:norl:
}
